Проверка ввода
===============

Для проверки ввода и получения сообщений об ошибках разработан класс validator.


Пример использования
-------------------------

Рассмотрим пример регистрации пользователя. Необходимо проверить что:

  1. Пользователь заполнил поле E-mail, пароль и подтверждение пароля.
  2. Введенный E-mail является действительно E-mail.
  3. Введенный E-mail не занят в нашей базе данных.
  4. Длина пароля должна быть более 6 символов и менее 255.
  5. Введенный пароль совпадает с подтверждением пароля.

Даа, получается очень много проверок нужно сделать перед регистрацией пользователя. Но при помощи класса validator, все эти проверки можно уместить в 6 строк кода. Вот смотрите:
::

  $hash[
    $.email[required|email|unique:users]
    $.password[required|min:6|max:255]
    $.password_confirmation[same:password]
  ]
  $hash_result[^validator:make[$hash]]

``$.email`` - это название поля.

``required`` - это условие что поле обязательно для заполнения.

``email`` - это условие что поле должно быть в формате E-mail.

И т.д. В конце вызывается метод ``make``, который возвращает hash следующего вида:
::

  $hash[
    $.status[error] - результат проверки success или error
    $.message[
      $.field1[Поле "field1" обязательно для заполнения.]
      $.field2[Поле "field2" имеет неправильный формат.]
    ]
  ]

Если ваша форма использует класс `Ajax форму`_, то вы можете сразу информировать пользователя о том,
что поля неправильно заполнены. Для этого необходимо в формате JSON вернуть hash ``$hash_result``. Вот полный пример:
::

  $hash[
    $.email[required|email|unique:users]
    $.password[required|min:6|max:255]
    $.password_confirmation[same:password]
  ]
  $hash_result[^validator:make[$hash]]

  ^if($hash_result.status ne 'error'){
    ...
    $hash_result.url[^auth:get_url_login[]]
  }

  $result[^json:string[$hash_result]]


Методы класса
-------------------------

.. function:: @make[hash;extra_names]

  Валидация ввода. ``$extra_names`` - дополнительный hash с красивыми именами
  ::

    ^validator:make[$.square[required];$.square[Площадь]]

.. function:: @beatiful[key]

  Получение красивого названия поля
  ::

    ^validator:beatiful[square]

.. function:: @is_email[email]

  Проверка формата E-mail. Возвращает ``true`` или ``false``.
  ::

    ^if(^validator:is_email[test@gmail.com]){
      Правильный формат
    }


Доступные правила проверки
----------------------------

.. glossary::
  :sorted:

  required
    Проверяемое поле должно иметь непустое значение.

  email
    Поле должно быть корректным адресом E-mail.

  min:value
    Значение поля должно быть более или равно ``value``.

  max:value
    Значение поля должно быть меньше или равно ``value``.

  same:field
    Поле должно иметь то же значение, что и поле ``field``.

  unique:table,exceptId
    Значение поля должно быть уникальным в заданной таблице ``table``. Если задан ``exceptId``, то из проверки исключается данная запись
    (Обычно это нужно при редактировании записи, чтобы исключить самого себя из проверки).

  exist:table
    Поле должно существовать в заданной таблице ``table``.

  between:min,max
    Поле должно быть числом в диапазоне от ``min`` до ``max``.




.. _`Ajax форму`: js-ajax-form.html
